\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] {{\color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}



%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, mars 2017}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen partiel de Mécanique des Fluides. Dur\'ee : 2h }

{\sc \large \em \color{blue} Eléments de correction }

\vspace{.3cm}

%Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto simple.

%Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}



\section*{Questions de Cours}

\begin{enumerate}

\item Quelle est l'explication microscopique du phénomène de viscosité dans un gaz ?
Justifiez pourquoi la viscosité dynamique d'un gaz est une fonction croissante de la température.

\rep{
La viscosité est un mécanisme de diffusion de la quantité de mouvement du aux collisions entre les molécules. Cette diffusion est d'autant plus efficace que l'agitation moléculaire est importante. La température étant une mesure de l'agitation thermique, la viscosité est donc une fonction croissante de cette dernière.

Formellement on peut montrer : $\nu \approx \ell  v_q$ où $v_q \approx \sqrt{3 k_b T/m_p}$ est la vitesse quadratique moyenne, $\ell$ le libre parcours moyen, $k_b$ la constante de Boltzmann et $m_p$ la masse des molécules.
}

\item Qu'appelle-t-on une carte izopièze ? expliquez comment on peut l'utiliser pour prédire l'écoulement dans une nappe phréatique.

\rep{Une carte izopièze est une représentation des lignes de niveau $z_s(x,y)$  de l'altitude de la "surface libre" d'une nappe phréatique (surface supérieure de la couche de terrain poreux saturé par l'eau).  La vitesse de filtration à l'intérieur de la nappe étant donnée par 
$\myvec{U} = - K \gradient (z_s)$, une telle carte permet directement de déduire la direction et  l'écoulement dans la nappe qui est donc perpendiculaire aux lignes isopièzes.  On peut en déduire par exemple comment se font les échanges entre un cours d'eau en surface et une nappe phréatique.
}

\item Comment appelle-t-on les écoulements pour lesquels il existe une fonction $\Phi$ 
telle que $\myvec{u} = \gradient \Phi$ ? 
Dans quelles conditions rencontre-t-on généralement ce type d'écoulements et 
quelles sont leurs principales propriétés  ?

\rep{
On peut introduire une fonction $\Phi$ appelée potentiel des vitesses lorsque la vorticité (rotationnel de la vitesse) est nulle. On parle alors d'écoulements potentiels. Ces écoulements sont habituellement rencontrés dans les écoulements inertiels (à haut Reynolds) lorsqu'il n'y a pas de source de vorticité (celle-ci provenant essentiellement des frottements sur les parois). 

Si l'écoulement est de plus incompressible (à divergence nulle), alors ce potentiel vérifie $\Delta \Phi = 0$ qui est une équation linéaire classique et facile à résoudre. L'équation étant linéaire, elle vérifié des propriétés d'additivité et de réversibilité en temps.
}



\end{enumerate}






\section{Vitesse de gouttes et particules en chute libre}

On considère une particule sphérique de rayon $a$, masse volumique $\rho_p$ qui se déplace verticalement à vitesse constante sous l'effet de la gravité $g$ dans un fluide de viscosité dynamique $\mu$ et masse volumique $\rho_f$.  On cherche à estimer la vitesse $U$ de celle-ci.


\begin{enumerate}
\item Question de cours : qu'appelle-t-on Régime de Stokes ? Sous quelles hypothèses est-on dans ce régime ? Quelles sont les principales propriétés des écoulements de Stokes ?

\rep{ Les écoulements de Stokes (ou écoulements dans le régime de Stokes) sont des écoulements dominés par la viscosité. Ce régime se rencontre lorsque le terme inertiel des équations de Navier-Stokes est négligeable devant le terme visqueux. L'équation se simplifie alors en $\gradient (p) = \mu \Delta \myvec{u}$ qui est une équation linéaire facile à résoudre. La solution du problème avec des conditions limites données est unique, et les solutions vérifient des propriétés d'additivité et de réversibilité en temps.
}

\item 
Dans le régime de Stokes la résolution exacte du problème permet de montrer que la force de traînée $F_x$ exercée sur une particule sphérique est $F_x = 6 \pi \mu a  U$.

Par un raisonnement dimensionnel, justifiez la forme de cette expression (on ne demande pas de démontrer le facteur $6\pi$). 

\rep{ L'analyse dimensionnelle de l'équation de Navier-Stokes montre que l'échelle de pression est d'ordre  $[\delta p] \approx \mu U/a$. De même pour la contrainte visqueuse : $[\tau] \approx \mu U/a$. La force résultante est donc : 
$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \tau \cdot \myvec{n} ) dS   \approx ( [\delta p] S + [\tau] S) \approx \mu U a
$$
}

\item Par un bilan des forces exercées sur la particule (traînée, poids et poussée d'Archimède), déterminez la vitesse de la particule prédite par cette formule.

\rep{
Le bilan des forces s'écrit $F = m g - \rho_f V g$, soit $6 \pi \mu U a = (\rho_p-\rho_f) 4 \pi a^3/3$. On en déduit donc :
%$$
%U = \sqrt{ \frac{ 16 g a ( \rho_p- \rho_f)}{3 \rho_f}}   
%$$
$$
U = \frac{2}{9} \frac{a^2 g}{\nu} \left( \frac{\rho_p}{\rho_f} - 1 \right) 
$$

}


Application numérique dans les 4 cas suivants :

$(a)$ Gouttelette de brouillard ($a = 10 \mu m$, $\rho_p = 1000kg/m^3$) en chute dans de l'air ($\rho_f = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5\cdot 10^{-5} m^2/s$).

\rep{ $U = 1.2 cm/s$ ; $Re = 7 \cdot 10^{-3}$.}

$(b)$ Bulle d'air ($a = 0.1mm$, $\rho_p = 1g/cm^3$) dans de l'eau douce ($\rho_p = 1kg/\ell$, $\nu= 10^{-6} m^2/s$).

\rep{ $U = 2.02 cm/s$ ; $Re = 2$.}


$(c)$ bille d'acier ($a= 1cm$, $\rho = 8.15 g/cm^3$) dans du miel ($\rho = 1.42 g/cm^3, \mu = 10 Pa \cdot s$) 

\rep{$U = 14.5 cm/s$ , $Re = 0.2$.}

$(d)$ ballon de foot de rayon $a= 11cm$ et masse $m=425g$ en chute dans de l'air ($\rho_f = 1.225 kg/m^3$,  $\nu = 1.5\cdot 10^{-5} m^2/s$).

\rep{ $U=107.7 km/s$ et $Re=8\cdot 10^8$
}

\item Calculez le nombre de Reynolds dans les cas $(a)$, $(b)$, $(c)$ et $(d)$, et justifiez a posteriori si l'on est bien dans le régime de Stokes. Dans le cas contraire pensez-vous que la vitesse réelle est plus ou moins élevée que le calcul précédent ?

\rep{Voir ci-dessus.}

\item Dans le régime inertiel ($Re>1000$),  la formule de Stokes donnée à la question 2 peut être remplaçée par une loi empirique de la forme : $F_x = \frac{C_x}{2} \rho \pi a^2 U^2 $ 
où $C_x$ est un coefficient (sans dimensions) qui vaut approximativement $0.5$.

Justifiez par un raisonnement dimensionnel la forme de cette expression (on ne demande pas le calcul exact du $C_x$ !)

\rep{ L'analyse dimensionnelle montre que $[\delta p] \approx \rho U^2$ ; la force est donc d'ordre $F \approx [\delta p] S \approx \rho a^2 U^2$. Par convention on introduit le $C_x$ (sans dimensions). }

\item Cette formule permet-elle de prédire une valeur plus réaliste de la vitesse pour un (ou plusieurs) des cas ($a-d$) discutés précédemment ?

\rep{
Le cas $(d)$ est le plus douteux.  Dans ce cas la formule précédente conduit à $U \approx 18.8 m/s$ ce qui est beaucoup plus réaliste. En se basant sur cette valeur le nombre de Reynolds est $138 000$, ce qui reste très grand.
}

\item Dans les cas $(a)$ et $(b)$ Justifiez que la gouttelette et la bulle gardent  bien une forme sphérique au cours de leur mouvement.

On donne la valeur de la tension de surface : $\gamma = 0.07 N/m$.

\rep{ Il faut comparer les variations de pression dues à la tension capillaire, d'ordre de grandeur 
$\gamma /a$, à celles du à l'écoulement, d'ordre $[\delta p] = \mu U a$ dans les cas $(a)$ et $(b)$. 
Si $\gamma/a \gg [\delta p]$ la tension capillaire domine et la forme est donc sphérique.
L'hypothèse $\gamma/a \gg [\delta p]$ implique $Bo = g a^2/\gamma \gg 1$. 
On vérifie que dans les cas $(a)$ et $(b)$ le nombre de Bond est bien petit devant 1.
}
\end{enumerate}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Amortisseur hydraulique}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un amortisseur constitu\'e d'un piston de rayon $R=20$ mm et de longueur $L=20$ mm coulissant dans un cylindre de rayon $R+a$, avec $a =0.1$ mm. Ce cylindre est rempli d'une huile de viscosit\'e dynamique $\mu=0.1$Pa.s.\\
On veut d\'eterminer la relation entre la force $F$ appliqu\'ee sur le piston et sa vitesse $V$ par rapport au cylindre. Le fluide dans les deux chambres sup\'erieure et inf\'erieure au piston sera consid\'er\'e au repos. L'\'ecoulement,dans l'interstice (le jeu) entre les parois lat\'erales du piston et du cylindre, est visqueux (newtonien), stationnaire et \'etabli . Il sera approxim\'e \textit{localement} par l'\'ecoulement \'etabli entre deux plaques planes distantes de $a$, de longueur $L$, de largeur $2\pi R$ (p\'erim\`etre {\it d\'eroul\'e}). On consid\'erera que les pressions $p_i$ et $p_a$ dans les chambres inf\'erieure et sup\'erieure sont uniformes, et que la contribution hydrostatique, d'ordre $\rho gL$, est n\'egligeable devant $p_i-p_a$.\\


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(100, 60)(0, 0)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{Figures/Amortisseur.jpg}}
      \put(1, 32){$a$}
      \put(20, 55){$F$}
      \put(23, 34){$L$}
      \put(15, 9){$2(R+a)$}
      \put(10, 48){$p_a$}
      \put(20, 20){$p_i$}
      \put(66, 10){$x$}
      \put(89, 27){$y$}
      \put(63, 25){$V$}
      \put(76, 39){$a$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \label{fig:amortisseur}
  \caption{Sch\'ema de l'amortisseur hydraulique.}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item 
  On cherche une solution « plane » $u=u(y)$  avec $y=r-R$ pour la vitesse axiale dans l’interstice entre le piston et le cylindre.  Expliquer succinctement pourquoi on peut négliger localement les effets de courbure sur le profil de vitesse et approximer $u$ par $u(y)$ (au lieu de $u(r,\theta,x)$ !)

%\rep{}
  
\item 
Montrer que dans le jeu (interstice) entre le piston et le cylindre l'écoulement est gouverné par le système différentiel  
$$
-\frac{\partial p}{\partial x} + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0 ;\quad \frac{\partial p}{\partial y}=0
$$

\rep{Ayant justifié que le profil est de la forme $\myvec{u} = [u(y), 0, 0]$ , on injecte cette solution dans les équations de Navier-Stokes.  En ne gardant que les termes non nuls, on aboutit aux équations demandées.}


 Qu'en déduit-on sur la pression et son gradient suivant $x$ ?

\rep{ En dérivant la première équation selon $x$ on a  $\frac{\partial^2 p}{\partial x^2}=0$. La pression est une fonction linéaire de $x$ et son gradient est constant.
} 

\item 
Établir l'expression du profil de vitesse $u(y)$ et montrer qu'il correspond à la somme d'un écoulement de Poiseuille proportionnel à $-\partial p/\partial x$ et d'un écoulement de Couette proportionnel à $V$. 

\rep{
En intégrant deux fois selon $y$ et en tenant compte des conditions limites $u(0)= V$ et $u(a) = 0$, on trouve : 
$$ 
u(y) = V \cdot \left( 1 - \frac{y}{a} \right) + \frac{a^2}{2\mu} \frac{\partial p}{\partial x} \frac{y}{a} \left( 1 - \frac{y}{a} \right)   
$$
On reconnait un écoulement de Couette et un écoulement de Poiseuille.
}


\item Calculez le débit volumique à travers l'interstice. On distinguera la contribution $Q_p$  associée à l'écoulement de Poiseuille et la contribution $Q_c$ associée à l'écoulement de Couette.

\rep{
Ce débit (compté du bas vers le haut) vaut :
$$
Q = - \int_R^{R+a} u(r) 2 \pi r dr d \theta \approx - L \int_0^a u(y) dy = Q_c + Q_p
$$ 
$$ 
\mbox{ avec } Q_c = -\frac{V L a}{2} ; \quad Q_p = -\frac{a^2 L}{12 \mu}  \frac{\partial p}{\partial x}
$$
}

%\i

\item Montrer que le débit volumique chassé par le piston est égal à $Q = \pi R^2 V$.

\rep{Au cours d'un instant $dt$ le piston chasse un volume $d{\cal V} = \pi R^2 V dt$ vers le haut, 
le débit volumique est donc $Q = d{\cal V}/dt = \pi R^2 V$.}


\item En déduire que le gradient de pression est donné (à l'ordre dominant) par 
$(p_i-p_a)/L = 6 \mu R V/a^3$ .

On justifiera au passage que le débit associé à l'écoulement de Couette est négligeable devant celui associé à l'écoulement de Poiseuille.

\rep{ 
On écrit maintenant $Q = Q_p+ Q_v$, ce qui conduit à :
$$
\frac{\partial p}{\partial x} = \frac{6\mu R V}{a^3} \left( 1+\frac{a}{R} \right)  \approx  \frac{6\mu R V}{a^3}
$$
Le terme négligé $a/R$ correspond effectivement au rapport $Q_c/Q$.
}





\item  Montrez que la force exercée sur le piston se compose de trois termes, notés respectivement $F_P$ (résultante des efforts de pression), $F_{v,c}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Couette), et $F_{v,p}$ (résultante des contraintes visqueuses associées à l'écoulement de Poiseuille).

Exprimez $F_p, F_{v,c}$ et $F_{v,p}$ en fonction des données du problème.

\rep{
$$
\myvec{F} = \int_S (-p \myvec{n} + \tau \cdot \myvec{n} ) dS   
$$
En projetant selon l'axe $x$ on a $F = F_p+F_{v,c}+F_{v,p}$ avec respectivement :
$$
F_p = 6 \pi \mu V \frac{R^3}{a^3} ; \quad 
F_{v,p} = 12 \pi \mu L V R^2/a^2 ; \quad 
F_{v,c} = 2 \pi \mu L V R/a.
$$
}

\item Comparez l'ordre de grandeur de ces trois forces, et montrez qu'à l'ordre dominant la force totale a pour expression $F = 6 \pi \mu V \frac{R^3}{a^3}$.

\rep{C'est la contribution $F_p$ qui domine.}

\item Application : Quelle force faut-il appliquer pour imprimer une vitesse de $1cm/s$ au piston ? L’écoulement est-il laminaire ? 

\rep{ $F =1.5\cdot 10^5 N$, force équivalant à 15 tonnes ! 
Le Reynolds est de l'ordre de la centaine, l'écoulement reste donc laminaire.}


%\item  Calculer les contraintes de cisaillement liées d’une part à l’écoulement de couette et d’autre part à l’écoulement de Poiseuille. Sont-elles du même ordre ? Laquelle a été négligée dans le calcul de la force F appliquée au piston ?

\end{enumerate}


	
	
	
	
			


\end{document}



\section{Cinématique : écoulement linéaire instationnaire}




On étudie l'écoulement bidimensionnel défini par 

$$\myvec{u}(x,y,t) = \gradient \Phi(x,y,t) \quad 
\mbox{ où } \quad \Phi(x,y,t) = A t (x^2-y^2).
$$  

\begin{enumerate}

\item Question de cours : 
Comment appelle-t-on les écoulements pour lesquels il existe une fonction $\Phi$ telle que $\myvec{u} = \gradient \Phi$ ? 
Dans quelles conditions rencontre-t-on généralement ce type d'écoulements ?

\item donnez l'expression des composantes ($u,v$) du champ de vitesse, Puis celles de 
$\divergence(\myvec{u})$  et de $\myvec{rot} (\myvec{u})$.

\item Donnez l'expression de l'accélération $\myvec{a} = d \myvec{u} / dt$ des particules fluides.

\item Calculez la trajectoire de la particule située initialement en $(x_0,y_0)$.

\item Donnez l'équation de la ligne de courant passant par le point $(x_0,y_0)$. 

Que constate-t-on ? Commentez.

\end{enumerate}




